# 高中数学选修 4-5 不等式选讲

> 前言：
> 在某些地区，高中数学课程中会在【极坐标与参数方程】、【不等式选讲】这两本选修中选取一本，数学高考题目也会允许考生选择这两本宣讲对应的题目中的一道来解答，因此，我们实际上有理由怀疑，考研命题人可能已经默认我们掌握了【不等式选讲】这部分的知识。然而，在笔者参加 2021 年的高考时，由于参与的是新高考，因此考纲中并没有这两本选讲的内容，故笔者由于缺乏相关知识，在解答一些考研数学中的题目时会常常碰壁，因此，在这里我将对高中数学选修 4-5 不等式选讲进行全面、系统的学习。

## 一、不等式与绝对不等式

### 0x00 均值不等式

一般形式：
$$
\forall a_1,a_2,\cdots,a_n\in (0,\infty),\frac1n\sum_{i=1}^n a_i\ge\sqrt[n]{\prod_{i=1}^n a_i}
$$
当且仅当 $a_1=a_2=\cdots=a_n$ 时，等号成立

只有两个元素的情形：
$$
\forall a,b>0,\frac{a+b}{2}\ge\sqrt{ab}
$$
当且仅当 $a=b$ 时，等式成立

### 0x01 绝对值不等式

#### 1. 绝对值三角不等式

$$
\forall a,b\in \R,|a+b|\ge|a|+|b|
$$

当且仅当 $ab\ge0$ 时，等号成立
$$
\forall a,b,c\in\R,|a-c|\le|a-b|+|b-c|
$$
当且仅当 $(a-b)(b-c)\ge0$ 时，等号成立

示例：

已知 $\varepsilon>0,|x-a|<\varepsilon,|y-b|<\epsilon$，证明 $|2x+3y-2a-3b|<\varepsilon$
$$
|2x+3y-2a-3b|=|2(x-a)+3(y-b)|\le2|x-a|+3|y-b|<5\varepsilon
$$

#### 2. 绝对值不等式的解法

##### (1) $|ax+b|\le c,|ax+b|\ge c$ 型不等式的解法

例题 1：$|3x-1|\le2$，可直接得到：
$$
-2\le 3x-1\le 2\\
x\in\left[-\frac13,1\right]
$$
例题 2：$|2-3x|\ge 7$，可直接得到：
$$
|3x-2|\ge 7,3x-2\le-7,3x-2\ge7\\
x\in\left(-\infty,-\frac53\right]\cup[3,\infty)
$$

##### (2) $|x-a|+|x-b|\ge c$ 和 $|x-a|+|x-b|\le c$ 型不等式的解法

例题：$|x-1|+|x+2|\ge5$

**解法一：几何意义法**：

设实数轴上的两个点 $A=1,B=-2$，那么，这个不等式的几何意义就是，实数轴上的一点 $x$ 与 $A,B$ 的**距离**之和大于等于 5.

显然，在 $A,B$ 之间的任何点 $x$，其 $|Ax|+|Bx|=3$，因此该区间不会是不等式的解

而在 $x=2$ 处，此时 $|Ax|+|Bx|=5$，显然，当 $x$ 右移时，$|Ax|+|Bx|$ 会增大，因此，$x\ge 2$ 是该不等式的解。

在 $x=-3$ 处，此时 $|Ax|+|Bx|=5$，显然，当 $x$ 左移时，$|Ax|+|Bx|$ 会增大，因此，$x\le -3$ 是该不等式的解。

因此，该不等式的解为：
$$
x\in(-\infty,-3]\cup[2,\infty)
$$
**解法二：分类讨论法**

当 $x\le-2$ 时，原不等式可化为：
$$
1-x-x-2=-2x-1\ge 5,x\le -3
$$
当 $-2<x<1$ 时，原不等式可化为：
$$
1-x+x+2=3\ge 5,x\in\empty
$$
当 $x\ge1$ 时，原不等式可化为
$$
x-1+x+2=2x+1\ge 5,x\ge 2
$$
因此，该不等式的解为：
$$
x\in(-\infty,-3]\cup[2,\infty)
$$
**解法三：构造函数法**

可以将不等式写成以下形式：
$$
f(x)=|x-1|+|x+2|-5\ge 0
$$
然后可以将其写成分段函数的形式：
$$
f(x)=\begin{cases}
-2x-6,&x\le-2\\
-2,&-2<x<1\\
2x-4,&x\ge 1
\end{cases}
$$
根据函数的图像可知，该不等式的解为
$$
x\in(-\infty,-3]\cup[2,\infty)
$$


## 二、证明不等式的基本方法

### 0x00 比较法

基本思路是，对于要证明的 $a>b$，可构造 $a-b>0$，然后观察 $a-b$ 在形式上是不是一个恒正数。

例如，证明
$$
\forall a,b,m>0,a<b,\frac{a+m}{b+m}>\frac ab
$$
解答:
$$
\frac{a+m}{b+m}-\frac ab=\frac{m(b-a)}{b(b+m)}
$$
显然，这种形式中的分子和分母都是正数，因此原命题得证

也可以构造两边不等式相除的情况：

例如，证明：
$$
\forall a,b\in(0,\infty),a^ab^b\ge a^bb^a
$$
当且仅当 $a=b$ 时等号成立

解答：

要证的不等式具有轮换对称性（交换 $a,b$ 的位置后，不等式的形式不变），因此可以设 $a\ge b.0$，那么：
$$
\frac ab\ge 1,a-b\ge0
$$
因此，
$$
\frac{a^ab^b}{a^bb^a}=a^{a-b}b^{b-a}=\left(\frac ab\right)^{a-b}>1
$$
原不等式得证





### 0x01 综合法与分析法

在不等式的证明中，我们经常从

- **已知条件**
- **不等式的性质**
- **基本不等式**

等出发，通过逻辑推理，推导出所要证明的结论。

- 从**已知条件**出发，利用**定义、公理、定理、性质**等，经过一系列的推理、论证而得出命题成立的证明方法叫做**综合法**，也叫做**顺推证法**
- 从**要证的结论**出发，逐步寻求使它成立的**充分条件**，直至所需条件为**已知条件**或一个**明显成立的事实**（定义、公理、已证明的定理、性质等），从而得出要证的命题成立，这种证明方法叫做**分析法**，是一种执果索因的思考与证明方法

综合法示例：

**例题1**：已知 $a,b,c>0$ 且不全相等，求证：
$$
a(b^2+c^2)+b(c^2+a^2)+c(a^2+b^2)>6abc
$$

$$
b^2+c^2\ge 2bc\rightarrow a(b^2+c^2)\ge 2abc\\
c^2+a^2\ge 2ac\rightarrow b(c^2+a^2)\ge 2abc\\
a^2+b^2\ge 2ab\rightarrow c(a^2+b^2)\ge 2abc
$$

由于 $a,b,c$ 不全相等，因此上述式子中至少有一个等号不成立，三式相加得：
$$
a(b^2+c^2)+b(c^2+a^2)+c(a^2+b^2)>6abc
$$
**例题 2**：已知 $a_1,a_2,\cdots,a_n\in(0,+\infty),\prod_{i=1}^na_i=1$，求证：
$$
\prod_{i=1}^n(1+a_i)\ge 2^n
$$
我们首先需要想办法在我们希望证明的式子中找到条件：
$$
\prod_{i=1}^na_i=1
$$
尝试均值不等式：
$$
1+a_i\ge2\sqrt{1a_i}=2\sqrt{a_i}
$$
那么就有：
$$
\prod_{i=1}^n(1+a_i)\ge\prod_{i=1}^n 2\sqrt{a_i}=2^n
$$
原命题得证。

分析法示例：

**例题 1**：求证 $\sqrt 2+\sqrt 7<\sqrt 3+\sqrt 6$

要证 $\sqrt 2+\sqrt 7<\sqrt 3+\sqrt 6$

即证 $(\sqrt 2+\sqrt 7)^2=9+2\sqrt{14}<(\sqrt 3+\sqrt 6)^2=9+2\sqrt{18}$

即证 $\sqrt{14}<\sqrt {18}$，而这显然成立，因此原不等式成立。

如果想要用综合法来证明：
$$
\sqrt{14}<\sqrt{18}\to9+2\sqrt{14}<9+2\sqrt{18}\to\\
(\sqrt 2+\sqrt 7)^2<(\sqrt 3+\sqrt 6)^2\to\sqrt 2+\sqrt 7<\sqrt 3+\sqrt 6
$$
然而，从不等式本身，**怎么可能凭空搞一个 $\sqrt{14}<\sqrt{18}$ 来推论**呢？所以，还是要用**分析法**来证明。

综合法与分析法同时使用的示例：

已知 $a,b,c>0$，求证：
$$
\frac{a^2b^2+b^2c^2+c^2a^2}{a+b+c}\ge abc
$$
（分析法）即证：
$$
a^2b^2+b^2c^2+c^2a^2\ge abc(a+b+c)
$$
（综合法）观察左右项的特点，可以考虑选用不等式 $x^2(y^2+z^2)\ge 2x^2yz$
$$
a^2(b^2+c^2)\ge 2a^2bc\\
b^2(c^2+a^2)\ge 2b^2ac\\
c^2(a^2+b^2)\ge 2c^2ab
$$
将三式相加：
$$
2(a^2b^2+b^2c^2+c^2a^2)\ge 2abc(a+b+c)\\
a^2b^2+b^2c^2+c^2a^2\ge abc(a+b+c)
$$
原命题得证



### 0x02 反证法与放缩法

反证法的原理：先假设要证的命题**不成立**，以此为出发点，结合已知条件、公理、定义、定理、性质等进行推理，从而得到与条件矛盾的结论，从而证明原命题成立。往往在直接证明较为困难，或是结论与条件之间的联系不明显时采用反证法。

反证法例题

**例题 1**

已知 $x,y>0,x+y>2$，证明：
$$
\frac{1+x}y,\frac{1+y}x
$$
中至少有一个小于 2

要证明的结论与条件之间的关系并不明显，考虑采取反证法，以下是我们要证明的命题的反命题：
$$
\frac{1+x}y\ge2\and\frac{1+y}x\ge 2
$$
则有
$$
1+x\ge 2y,1+y\ge 2x\\
2+x+y\ge 2(x+y)\\
2\ge x+y
$$
与题设矛盾，因此，原命题成立

证明不等式时，通过将不等式中的某些部分的值放大或缩小，简化不等式，从而达到证明的目的，这种方法称作**放缩法**。

放缩法例题：

**例题1**

已知 $a,b,c,d\in (0,\infty)$，证明：
$$
1<\frac{a}{a+b+d}+\frac{b}{b+c+a}+\frac{c}{c+d+b}+\frac{d}{d+a+c}<2
$$
利用放缩法：
$$
\frac{a}{a+b+c+d}<\frac{a}{a+b+d}<\frac{a}{a+b}\\
\frac{b}{a+b+c+d}<\frac{b}{b+c+a}<\frac{b}{a+b}\\
\frac{c}{a+b+c+d}<\frac{c}{c+d+b}<\frac{c}{c+d}\\
\frac{d}{a+b+c+d}<\frac{d}{d+a+c}<\frac{d}{c+d}
$$
四式相加后，原命题得证

放缩法的关键在于如何既能简化计算，又能达到想要证明的目标，而这的确是十分困难的



## 三、柯西不等式与排序不等式

### 0x00 二维形式的柯西不等式

#### 1. 二维形式的柯西不等式

$$
\forall a,b,c,d\in\R,(a^2+b^2)(c^2+d^2)\ge(ac+bd)^2
$$

当且仅当 $ad=bc$ 时，等号成立。其几何意义为：
$$
\mathbf x=(x_1,y_1),\mathbf y=(x_2,y_2),
(\mathbf x\cdot\mathbf y)^2\le|\mathbf x|^2|\mathbf y|^2
$$
这也是柯西不等式的向量形式。当且仅当 $\mathbf x,\mathbf y$ 线性相关时等号成立

#### 2. 二维形式的三角不等式

$$
\forall x_1,y_1,x_2,y_2\in \R,\sqrt{x_1^2+y_1^2}+\sqrt{x_2^2+y_2^2}\ge\sqrt{(x_1-x_2)^2+(y_1-y_2)^2}
$$

可以这样定义向量：
$$
\mathbf x=(x_1,y_1),\mathbf y=(x_2,y_2)
$$
这样一来，这个不等式就可以构造为：
$$
|\mathbf x|+|\mathbf y|\ge|\mathbf x-\mathbf y|
$$
当且仅当 $|\mathbf x\cdot\mathbf y|=0$ 时，等于号成立，也就是说，两个向量正交时。



### 0x01 一般形式的柯西不等式

$$
\forall a_1,a_2\cdots,a_n,b_1,b_2,\cdots,b_n\in\R,
\left(\sum_{i=1}^n a_i^2\right)\left(\sum_{i=1}^n b_i^2\right)\ge\left(\sum_{i=1}^n a_ib_i\right)^2
$$

也可以写成向量形式：
$$
\alpha=(a_1,a_2,\cdots,a_n)\\
\beta=(b_1,b_2,\cdots,b_n)\\
|\alpha|^2|\beta|^2\ge|\alpha\cdot\beta|^2
$$
当且仅当 $\alpha,\beta$ 线性相关时，等号成立

### 0x02 排序不等式

设 $a_1\le a_2\le\cdots\le a_n,b_1\le b_2\le\cdots\le b_n$ 是两组实数，$c_1,c_2,\cdots,c_n$ 是 $b_1,b_2,\cdots,b_n$ 的任意一组排列，则：
$$
a_1b_n+a_2b_{n-1}+\cdots+a_nb_1\le\sum_{i=1}^na_ic_i\le\sum_{i=1}^na_ib_i
$$
当且仅当 $a_1=a_2=\cdots=a_n$ 或 $b_1=b_2=\cdots=b_n$ 时，反序和等于顺序和


