# 数学（一）真题错题记录-2022 年真题

<h3 style="color: violet; font-weight: bold; text-decoration: underline;">For Oblivionis</h3>


**(7)** 设 $\alpha_1=\begin{bmatrix}\lambda\\1\\1\end{bmatrix},\alpha_2=\begin{bmatrix}1\\\lambda\\1\end{bmatrix},\alpha_3=\begin{bmatrix}1\\1\\\lambda\end{bmatrix},\alpha_4=\begin{bmatrix}1\\\lambda\\\lambda^2\end{bmatrix}$，如果向量组 $\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3$ 与 $\alpha_1,\alpha_2,\alpha_4$ 等价，则 $\lambda$ 的取值范围是（  ）

A. $\{0,1\}$
B. $\{\lambda|\lambda\in \R,\lambda\ne 2\}$
C. $\{\lambda|\lambda\in \R,\lambda\ne-1.\lambda\ne-2\}$
D. $\{\lambda|\lambda\ne\R,\lambda\ne-1\}$

> 错选：B    正确答案：C
> $$
> (\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3,\alpha_4)\sim\begin{bmatrix}
> 1&1&\lambda&\lambda^2\\
> 0&\lambda-1&1-\lambda&\lambda-\lambda^2\\
> 0&0&(2+\lambda)(1-\lambda)&(\lambda+1)^2(1-\lambda)
> \end{bmatrix}
> $$
> 两向量组等价的充要条件是 $r(\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3)=r(\alpha_1,\alpha_2,\alpha_4)=r(\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3|\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3)$
> 显然，$\lambda\ne2,\lambda\ne-1$ 时满足条件
>
> 这个题能做错纯因为我啥 b，忘了向量组等价的条件的了



**(8)** 设随机变量 $X\sim U(0,3)$，随机变量 $Y$ 服从参数为 2 的泊松分布，且 $\operatorname{Cov}(X,Y)=-1$，则 $D(2X-Y+1)=$
A. 1    B. 5    C. 9    D. 12

> 错选：D    正确答案：A
> $$
> D(X)=\frac34,D(Y)=2\\
> D(2X-Y+1)=4D(X)+D(Y)-4\operatorname{Cov}(X,Y)=9
> $$
> 这个题能做错纯因为我啥 b，忘了方差的公式了



**(13)** 当 $x\ge 0,y\ge 0$ 时，$x^2+y^2\le ke^{x+y}$ 恒成立， 则 $k$ 的取值范围是：

> $$
> x^2+y^2\le ke^{x+y},k\ge(x^2+y^2)e^{-(x+y)}\\
> f(x,y)=(x^2+y^2)e^{-(x+y)}\\
> \frac{\part f}{\part x}=e^{-(x+y)}(2x-x^2-y^2),
> \frac{\part f}{\part x}=e^{-(x+y)}(2y-x^2-y^2)\\
> $$
>
> 令 $\cfrac{\part f}{\part x}=0,\cfrac{\part f}{\part x}=0$,可找到驻点 $(0,0) ,(1,1),f(0,0)=0,f(1,1)=2e^{-2}$。
> 然后检查边界上的情况：
> $$
> f(0,y)=y^2e^{-y},f(x,0)=x^2e^{-x}
> $$
> 边界上两个方向的函数相同，只分析一个即可
> $$
> f'(0,y)=e^{-y}(2-y)y
> $$
> 有两个极值点：$y=0,y-2,f(0,2)=4e^{-2}$，这就是 $f(x,y)$ 的最大值，因此 $k\le 4e^{-2}$
>
> 这个题其实很简单，就是常规的二元函数最值问题！



**(14)** 已知级数 $\sum_{n=1}^\infty\cfrac{n!}{n^n}e^{-nx}$ 的收敛域为 $(a,+\infty)$，则 $a=$

> $$
> \lim_{n\to\infty}\left|\frac{u_{n+1}(x)}{u_n(x)}\right|=
> \lim_{n\to\infty}\left|\frac{\frac{(n+1)!}{(n+1)^{n+1}}e^{-(n+1)x}}{\frac{n!}{n^n}e^{-nx}}\right|=\\
> e^{-x}\lim_{n\to\infty}\frac{1}{(1+\frac1n)^n}=e^{-x-1}<1\\
> x>-1,a=-1
> $$



**(20)** 设函数 $f(x)$ 在 $(-\infty,\infty)$ 内具有二阶连续偏导数，证明 $f''(x)\ge0$ 的充分必要条件是
$$
\forall a,b\in\R,a\ne b,f(\frac{a+b}2)\le\frac1{b-a}\int_a^b f(x)\mathrm dx
$$

> 先证必要性：首先进行泰勒展开：
> $$
> f(x)=f(\frac{a+b}2)+f'(\frac{a+b}2)(x-\frac{a+b}2)+\frac{f''(h)}2(x-\frac{a+b}2)^2,h\in(x,\frac{a+b}2)\\
> \because f''(x)>0,\therefore f(x)\ge f(\frac{a+b}2)+f'(\frac{a+b}2)(x-\frac{a+b}2)\\
> \int_a^b f(x)\mathrm dx\ge(b-a)f(\frac{a+b}2),f(\frac{a+b}2)=\frac1{(b-a)}\int_a^b f(x)\mathrm dx
> $$
> 再证充分性：假设 $\exist x_0,f''(x_0)<0$，那么根据连续函数的保号性：
> $$
> \exist\delta>0,\forall x\in[x_0-\delta,x_0+\delta],f''(x)<0
> $$
> 令 $a=x_0-\delta,b=x_0+\delta$，那么 $x_0=\cfrac{a+b}2$，在该点处进行泰勒展开：
> $$
> f(x)=f(\frac{a+b}2)+f'(\frac{a+b}2)(x-\frac{a+b}2)+\frac{f''(h)}2(x-\frac{a+b}2)^2,h\in(x,\frac{a+b}2)\\
> f(x)\le f(\frac{a+b}2)+f'(\frac{a+b}2)(x-\frac{a+b}2)\\
> \int_a^bf(x)\mathrm dx\le(b-a)f(\frac{a+b}2),f(\frac{a+b}2)\ge\frac1{b-a}\int_a^bf(x)\mathrm dx
> $$
> 与题设不符，因此假设不成立，因此 $f''(x)>0$，充分性得证。



**(22)** 设 $X_1,X_2,\cdots,X_n$ 是来自均值为 $\theta$ 的指数分布的简单随机样本，$Y_1,Y_2,\cdots,Y_m$ 是来自均值为 $2\theta$ 的指数分布的简单随机样本，且两组样本相互独立，其中 $\theta,\theta>0$ 是未知参数，利用样本 $X_1,X_2,\cdots,X_n$ 和 $Y_1,Y_2,\cdots,Y_m$，求 $\theta$ 的最大似然估计量 $\hat\theta$，并求 $D(\hat\theta)$

> $$
> X_i\sim E(\frac1\theta),Y_i\sim E(\frac1{2\theta})\\
> f_{X_i}(x_i)=\begin{cases}
> \theta^{-1} e^{-x_i/\theta},&x_i\ge 0\\
> 0,&x_i<0
> \end{cases},
> f_{Y_i}(y_i)=\begin{cases}
> (2\theta)^{-1} e^{- y_i/2\theta},&y_i\ge 0\\
> 0,&y_i<0
> \end{cases}\\
> L(\theta)=\prod_{i=1}^nf_{X_i}(X_i)\prod_{i=1}^mf_{Y_i}(Y_i)=
> \begin{cases}
> 2^{-m}\theta^{-m-n}\exp(\frac{-2\sum_{i=1}^nX_i-\sum_{i=1}^mY_i}{2\theta}),&X_i\ge0,Y_i\ge 0\\
> 0,&other
> \end{cases}\\
> \ln L(\theta)=-m\ln 2-(m+n)\ln\theta-\frac{2\sum_{i=1}^nX_i-\sum_{i=1}^mY_i}{2\theta}\\
> 
> [\ln L(\theta)]'=-\frac{m+n}\theta+\frac{2\sum_{i=1}^nX_i+\sum_{i=1}^mY_i}{2\theta^2}\\
> 
> [\ln L(\theta)]'=0,\hat\theta=\frac1{2(m+n)}\left(2\sum_{i=1}^nX_i+\sum_{i=1}^mY_i\right)\\
> 
> D(\hat\theta)=\frac1{4(m+n)^2}D\left(2\sum_{i=1}^nX_i+\sum_{i=1}^mY_i\right)=
> \frac1{4(m+n)^2}\left[4D\left(\sum_{i=1}^nX_i\right)+\left(\sum_{i=1}^mY_i\right)\right]=\\
> \frac1{4(m+n)^2}\left[4n\theta^2+4m\theta^2\right]=\frac{\theta^2}{m+n}
> $$

