# 2024.9.23 刷题记录

## P64 解答题

### T15

$$
a_1=2,a_{n+1}=\frac12(a_n+\frac1{a_n}),n=1,2,\cdots
$$

证明：

1. $\lim_{n\to\infty} a_n$ 存在
2. 级数 $\sum_{n=1}^\infty(\cfrac{a_n}{a_{n+1}}-1)$ 收敛

解答：
$$
\because \forall n\ge1,a_n>0  \\
\therefore a_{n+1}=\frac12(a_n+\frac1{a_n})\ge\frac12(2\cdot \sqrt{a_n}\cdot\frac1{\sqrt{a_n}})=1\\
\because a_{n+1}-a_{n}=\frac{1-a_n^2}{2a_n}\le0\\
$$
因此数列是单调递减的，根据极限存在法则，$\lim_{n\to\infty} a_n$ 存在


$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{a_n}{a_{n+1}}-1=
\sum_{n=1}^\infty \frac{a_n-a_{n+1}}{a_{n+1}}<\sum_{n=1}^\infty a_n-a_{n+1}=\lim_{n\to\infty}a_1-a_{n+1}
$$
由于 $\lim_{n\to\infty} a_{n}$ 存在，故该极限存在，故级数收敛



### T16

设 $u_n>0,n=1,2,\cdots,S_n=u_1+u_2+\cdots +u_n$ 证明 $\sum_{n=1}^\infty\cfrac{u_n}{S_n^2}$ 收敛
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac{u_n}{S_n^2}=
\frac1{u_1}+\sum_{n=2}^\infty\frac{u_n}{S_n^2}<
\frac1{u_1}+\sum_{n=2}^\infty\frac{u_n}{S_{n-1}S_n}=
\frac1{u_1}+\sum_{n=2}^\infty\frac1{S_{n-1}}-\frac1{S_n}=\\
\frac1{u_1}+\lim_{n\to\infty}(\frac1{S_1}-\frac1{S_n})=
\frac2{u_1}-\lim_{n\to\infty}\frac1{S_n}
$$
显然，级数 $\sum_{n=1}^\infty u_n=\lim_{n\to\infty}S_n$ 无论是否收敛，$\lim_{n\to\infty}\cfrac1{S_n}$ 均存在，因此 $\sum_{n=2}^\infty\cfrac{u_n}{S_n^2}$ 收敛，因此 $\sum_{n=1}^\infty\cfrac{u_n}{S_n^2}$ 收敛



### T17

如果正项级数 $\sum_{n=1}^\infty a_n,\sum_{n=1}^\infty b_n$ 均收敛，证明下列级数收敛：

1. $\sum_{n=1}^\infty\sqrt{a_nb_n}$
2. $\sum_{n=1}^\infty\cfrac{\sqrt{a_n}}{n}$

证明：

1. 根据均值不等式，有：

$$
\sum_{n=1}^\infty a_n+b_n\ge\sum_{n=1}^\infty 2\sqrt{a_nb_n}
$$

因此，
$$
\sum_{n=1}^\infty\sqrt{a_nb_n}
$$
显然收敛

2. 

$$
\lim_{n\to\infty}n^{\frac32}\frac{\sqrt{a_n}}n=\sqrt{\lim_{n\to\infty}na_n}=0
$$

根据极限审敛法，它是收敛的



### T18

判断 $\sum_{n=2}^\infty\sin(n\pi+\cfrac1{\ln  n})$ 的敛散性，及它是绝对收敛还是条件收敛
$$
\sum_{n=2}^\infty\sin(n\pi+\cfrac1{\ln  n})=
\sum_{n=2}^\infty(-1)^n\sin\cfrac1{\ln  n}
$$
显然，$\sin\cfrac1{\ln n}$ 是单调递减的，且 $\lim_{n\to\infty}\sin\cfrac1{\ln n}=0$，根据交错级数审敛法，该级数是收敛的。

考虑 
$$
\sum_{n=2}^\infty|(-1)^n\sin\cfrac1{\ln  n}|=
\sum_{n=2}^\infty\sin\cfrac1{\ln  n}
$$
的敛散性：
$$
\sin\frac1{\ln n}\sim\frac1{\ln n}
$$
而 $\cfrac1{\ln n}>\cfrac 1n$，因此，它是发散的。

故原级数是条件收敛的



### T19

设有两个正项级数 $\sum_{n=1}^\infty a_n,\sum_{n=1}^\infty b_n$，证明：

1. 若 $\lim_{n\to\infty}\cfrac{a_n}{b_n}=0$，且 $\sum_{n=1}^\infty b_n$ 收敛，则 $\sum_{n=1}^\infty a_n$ 收敛
2. 若 $\lim_{n\to\infty}\cfrac{a_n}{b_n}=0$，且 $\sum_{n=1}^\infty a_n$ 发散，则 $\sum_{n=1}^\infty b_n$ 发散

不证自明



### T20

求以下幂级数的收敛域：
$$
\sum_{n=1}^\infty(-1)^{n+1}\frac{x^n}n
$$
解：
$$
\lim_{n\to\infty}|\frac{n-1}{n}|=1
$$
因此，收敛半径为 1

$x=1$ 时，原级数为：
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac{(-1)^{n+1}}n
$$
显然收敛

$x=-1$ 时，原级数为：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{2n+1}}{n}=\sum_{n=1}^\infty \frac{-1}{n}
$$
显然发散，因此该级数的收敛域为 $(-1,1]$



### T21

求以下幂级数的收敛域：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{2n-1}{2^n}x^{2n-2}
$$
解：

根据比值申敛法，有：
$$
\lim_{n\to\infty}|\frac{2n-1}{2^n}/\frac{2n-3}{2^{n-1}}|x^2=\frac12 x^2<1\\
x^2<2,x\in(-\sqrt 2,\sqrt 2)
$$
因此，其收敛半径为 $\sqrt 2$，当 $x=\pm \sqrt 2$ 时，原级数为：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{2n-1}{2^n}2^{n-1}=\sum_{n=1}^\infty \frac{2n-1}{2}
$$
显然此时级数发散，因此，原级数的收敛域为 $(-\sqrt 2.\sqrt2)$



### T22

求以下幂级数的收敛域：
$$
\sum_{n=1}^\infty (-1)^{n+1}\frac{(x-1)^n}{n^2}
$$
根据比值申敛法，有：
$$
\lim_{n\to\infty}|\frac{(n-1)^2}{n^2}||x-1|=|x-1|<1,
x\in(0,2)
$$
$x=0$ 时，原级数为：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{2n+1}}{n^2}=\sum_{n=1}^\infty \frac{-1}{n^2}
$$
显然此时级数收敛

$x=2$ 时，原级数为：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n+1}}{n^2}
$$
显然此时级数收敛

因此，原级数的收敛域为 $[0,2]$



### T23

求以下幂级数的收敛域：
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{(2^n+3^n)x^n}{n}
$$

$$
\lim_{n\to\infty}|\frac{2^n+3^n}{n}/\frac{2^{n-1}+3^{n-1}}{n-1}|=
\lim_{n\to\infty}\frac{n-1}n\cdot\frac{2^n+3^n}{2^{n-1}+3^{n-1}}=\\
\lim_{n\to\infty}\frac{2(2^{n-1}+3^{n-1})+3^{n-1}}{2^{n-1}+3^{n-1}}=
2+\lim_{n\to\infty}\frac{3^{n-1}}{2^{n-1}+3^{n-1}}=\\
2+\lim_{n\to\infty}\frac{1}{{\frac 23}^{n-1}+1}=3
$$
因此，其收敛半径为 $\cfrac 13$

当 $x=\cfrac13$ 时，原级数为
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac1n[(\frac23)^n+1]>\sum_{n=1}^\infty\frac1n
$$
显然发散

当 $x=-\cfrac13$ 时，原级数为
$$
\sum_{n=1}^\infty (-1)^n\frac1n[(\frac23)^n+1]
$$
它单调递减其趋于0，还是交错级数，所以收敛。因此，原级数的收敛域为 $[-\cfrac13,\cfrac13]$

---

### T24

求以下幂级数的和函数
$$
\sum_{i=1}^\infty (-1)^{n-1}\frac{2^{2n-1}}{2n-1}x^{2n-1}
$$
这么简单的题还有花时间做的必要吗？

### T25

求以下幂级数的和函数
$$
\sum_{i=1}^\infty \frac {n}{4^n} x^{n-1}
$$
这么简单的题还有花时间做的必要吗？

### T26

求以下幂级数的和函数
$$
\sum_{i=1}^\infty nx^{n+1}
$$
这么简单的题还有花时间做的必要吗？

### T27

求以下幂级数的和函数
$$
\sum_{i=1}^\infty n(n+1)x^n
$$
这么简单的题还有花时间做的必要吗？

### T28

求以下幂级数的和函数
$$
\sum_{i=1}^\infty \frac{n+1}{n!}x^n
$$
解：
$$
\lim_{n\to\infty}|\frac{n+1}{n!}/\frac{n}{(n-1)!}|=0
$$
因此，其收敛域为 $R$
$$
\sum_{i=1}^\infty \frac{n+1}{n!}x^n=
(\sum_{i=1}^\infty x\frac{x^{n}}{n!})'=
(xe^x)'=e^x+xe^x
$$




### T29

求以下幂级数的和函数
$$
\sum_{i=1}^\infty\frac{n}{n+1}(x+1)^n
$$
这么简单的题还有花时间做的必要吗？

### T30

求以下幂级数的收敛域与和函数
$$
\sum_{i=1}^\infty(2n+1)x^n
$$
这么简单的题还有花时间做的必要吗？

### T31

求以下幂级数的收敛域与和函数
$$
\sum_{i=1}^\infty \frac1{2^n\cdot n}x^{n-1}
$$
这么简单的题还有花时间做的必要吗？



### T32

求以下幂级数的和函数
$$
\sum_{i=1}^\infty\frac{(x^2+x+1)^n}{n(n+1)}
$$
这么简单的题还有花时间做的必要吗？

---

### T33

求以下幂级数的和函数 $S(x)$ 及其极值
$$
1+\sum_{n=1}^\infty(-1)^n\frac{x^{2n}}{2n}
$$
解：
$$
S(x)=1+\sum_{n=1}^\infty(-1)^n\frac{x^{2n}}{2n}=
1+\int\sum_{n=1}^\infty(-1)^nx^{2n-1}\mathrm dx=
1+\int x\sum_{i=1}^\infty (-1)^nx^{2n-2}\mathrm dx=\\
1-\int x\sum_{i=0}^\infty(-1)^nx^{2n}\mathrm dx=
1-\int \frac{x}{1+x^2}\mathrm dx=1-\frac12\ln(1+x^2)
$$

$$
S'(x)=-\frac{x}{1+x^2}
$$

在 $(-1,1)$ 上有极大值点 $x=0$，$S(0)=1$



### T34 

#### 题目

验证
$$
y=x+\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{n+2}}{(n+1)(n+2)}
$$
满足微分方程 $(1-x)y'+y=1+x$，并求其和函数

解答：
$$
y'=1+\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{n+1}}{n+1}
$$

$$
(1-x)y'+y=(1-x)+
\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{n+1}}{n+1}-
\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{n+2}}{n+1}+x+
\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{n+2}}{(n+1)(n+2)}=\\

1+
\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{n+1}}{n+1}-
\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{n+2}}{n+1}+
\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{n+2}}{x+1}-
\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{n+2}}{x+2}=\\

1+
\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{n+1}}{n+1}-
\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{n+2}}{x+2}=1+x
$$

$$
y=x+\int(\int \sum_{n=0}^\infty x^n\mathrm dx)\mathrm dx=
x+\int(\int \frac{\mathrm dx}{1-x})\mathrm dx=\\
2x-\ln(1-x)
$$

### T35

题目：设 $\{a_n\}$ 是斐波那契数列，求 $\sum_{n=0}^\infty a_nx^n$ 的和函数
$$
\sum_{n=0}^\infty a_n x^n=
1+x+\sum_{n=2}^\infty a_nx^n=
1+x+\sum_{n=2}^\infty(a_{n-1}+a_{n-2})x^n=\\
1+x+x\sum_{n=2}^\infty a_{n-1}x^{n-1}+x^2\sum_{n=2}^\infty a_{n-2}x^{n-2}=\\
1+x+x(\sum_{n=0}^\infty a_n x^n-1)+x^2\sum_{n=0}^\infty a_n x^n=\\
1+x\sum_{n=0}^\infty a_n x^n+x^2\sum_{n=0}^\infty a_n x^n
$$
设 $F(x)=\sum_{n=0}^\infty a_n x^n$，则有：
$$
F(x)=1+xF(x)+x^2F(x),\\
F(x)(1-x-x^2)=1\\
F(x)=\frac1{1-x-x^2}
$$
收敛域：懒得算了



### T36

设 $f_n(x)$ 满足 $f'_n(x)=f_n(x)+x^{n-1}e^x$，且 $f_n(1)=\cfrac en$，求幂级数 $\sum_{n=1}^\infty f_n(x)$ 的和函数
$$
P(x)=-1,Q(x)=x^{n-1}e^x,\\
f_n(x)=e^x(C+\int x^{n-1}dx)=e^x(C+\frac{x^n}n)\\
f_n(1)=e(C+\frac1n)=\frac en,C=0,
f_n(x)=\frac {e^xx^n}{n}
$$
也就是求
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac {e^xx^n}{n}
$$
的和函数



### T37

将 $\arctan x$ 展开成 $x$ 的幂级数
$$
\arctan x=\int\frac{dx}{1+x^2}=
\int(\sum_{n=0}^\infty(-1)^nx^n)dx=
\sum_{n=0}^\infty(-1)^n\frac{x^{n+1}}{n+1}
$$

### T38

将 $f(x)=\cfrac 1{x^2}$ 展开成 $(x-2)$ 的幂级数

设 $y=x-2$，则 $x=y+2$，$f(x)=g(y)=\cfrac1{(y+2)^2}$
$$
\frac 1{(y+2)^2}=(-\frac1{y+2})'=-\frac12(\frac1{\frac y2+1})'=
-\frac12[\sum_{n=0}^\infty(-1)^n(\frac y2)^n]'=\\
-\frac12[1+\sum_{n=1}^\infty(-1)^n\frac1{2^n}y^n]'=
-\frac12\sum_{n=1}^\infty(-1)^n\frac n{2^n}y^{n-1}=
-\frac12\sum_{n=0}^\infty(-1)^{n+1}\frac {n+1}{2^{n+1}}y^n=\\
\frac14\sum_{n=0}(-1)^n\frac{n+1}{2^n}y^n=
\frac14\sum_{n=0}(-1)^n\frac{n+1}{2^n}(x-2)^n
$$

### T39

将 $f(x)=\ln x$ 展开成 $x-2$ 的幂级数

设 $y=x-2$，则 $x=y+2$
$$
f(x)=g(y)=\ln(y+2)=\int\frac 1{y+2}dy=\int\frac12\frac 1{\frac y2+1}dy=\\
\frac12\int\sum_{n=0}^\infty (-1)^n\frac {y^n}{2^n}dy=
\frac12\sum_{n=0}^\infty (-1)^n\frac {y^{n+1}}{(n+1)2^n}=
\sum_{n=0}^\infty (-1)^n\frac {y^{n+1}}{(n+1)2^{n+1}}=\\
\sum_{n=0}^\infty (-1)^n\frac {(x-2)^{n+1}}{(n+1)2^{n+1}},x\in [0,4)
$$
 然而，这与正确答案缺少了 $\ln2$，这是因为，我忽略了不定积分的常数 $C$，在 $y=0$ 时，展开式为 0，但原式为 $\ln2$，因此，不定积分应当有一个常数 $C=\ln 2$



### T40

将 $f(x)=\cfrac14\ln\cfrac{1+x}{1-x}+\cfrac12\arctan x-x$ 展开成 $x$ 的幂级数
$$
f'(x)=\frac14[\frac1{1+x}+\frac1{1-x}]+\frac12\frac1{1+x^2}-1=\\
\frac12(\frac{1}{1-x^2}+\frac1{1+x^2})-1=\\
\frac1{1-x^4}-1=\sum_{n=0}^\infty(-1)^n x^{4n}-1\\
f(x)=\int\sum_{n=0}^\infty(-1)^n x^{4n}-1 \mathrm dx=
\sum_{n=0}^\infty\frac{(-1)^n}{4n+1}x^{4n+1}-x+C\\
f(0)=C=0，
f(x)=\sum_{n=0}^\infty\frac{(-1)^n}{4n+1}x^{4n+1}-x
$$

### T41

设有幂级数 $2+\sum_{n=1}^\infty\cfrac{x^{2n}}{(2n)!}$

1. 求此幂级数的收敛域
2. 证明此幂级数满足微分方程 $y''-y=-1$
3. 求此幂级数的和函数

解：

1. 

$$
\lim_{n\to\infty}|\frac{x^{2n}}{(2n)!}/\frac{x^{2n-2}}{(2n-2)!}|=
\lim_{n\to\infty}\frac{1}{(2n(2n-1))}x^2=0
$$

因此，这个幂级数的收敛域为 $R$

2. 

$$
y=2+\sum_{n=1}^\infty\cfrac{x^{2n}}{(2n)!},
y'=\sum_{n=1}^\infty\frac{x^{2n-1}}{(2n-1)!},\\
y''=\sum_{n=1}^\infty\frac{x^{2n-2}}{(2n-2)!}=\sum_{n=0}^\infty\frac{x^{2n}}{(2n)!}\\
y''-y=1-2=-1
$$

3. 

$$
F(x)=\sum_{n=1}^\infty\cfrac{x^{2n}}{(2n)!}=\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+\frac{x^6}{6!}+\cdots\\
F'(x)=\frac{x}{1!}+\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}+\cdots\\
F(x)+F'(x)+1=\sum_{n=0}^\infty \frac{x^n}{n!}=e^x\\
F(x)=Ce^{-x}+\frac12e^x-1\\
F(0)=C-\frac12=0,C=\frac12\\
$$

原幂级数的和函数为：
$$
\frac12(e^{-x}+e^x)+1
$$

### T42

题目：设函数 $f(x)$ 以 $2\pi$ 为周期，且在 $[-\pi,\pi)$ 上的表达式为 $f(x)=|x|$，求 $f(x)$ 的傅里叶级数，并求 $\sum_{n=1}^\infty\frac1{n^2}$ 的和

我的解答过程如下：
$$
a_0=\frac1\pi\int_{-\pi}^\pi |x|dx=\frac2\pi\int_0^\pi xdx=\pi\\
a_n=\frac1\pi\int_{-\pi}^\pi |x|\cos(nx)dx=\frac2\pi\int_0^\pi x\cos(nx)dx=\\
\frac2{n^2\pi}(\cos nx-1)=\begin{cases}
-\cfrac4{n^2\pi},&n=1,3,5,\cdots\\
0,&n=2,4,6,\cdots
\end{cases}\\
b_n=\frac1\pi\int_{-\pi}^\pi|x|\sin(nx)dx=0\\\\

f(x)=\frac\pi2-\frac4\pi\sum_{n=1}^\infty\frac{\cos(nx)}{(2n-1)^2}\\
f(0)=0=\frac\pi2-\frac4\pi\sum_{n=1}^\infty\frac{1}{(2n-1)^2},\sum_{n=1}^\infty\frac{1}{(2n-1)^2}=\frac{\pi^2}{8}\\

\sum_{n=1}^\infty\frac1{n^2}=
\sum_{n=1}^\infty\frac{1}{(2n-1)^2}+
\sum_{n=1}^\infty\frac{1}{(2n)^2},\\

\sum_{n=1}^\infty\frac1{n^2}=
\frac{\pi^2}8+
\frac14\sum_{n=1}^\infty\frac{1}{n^2},\sum_{n=1}^\infty\frac1{n^2}=\frac{\pi^2}6
$$


### T43

题目：将以下函数展开成傅里叶级数
$$
f(x)=\begin{cases}
|x|,&|x|<\cfrac\pi2\\
0,&\cfrac\pi2\le|x|\le\pi
\end{cases}
$$

参考答案：

函数在 $f(x)$ 在 $[-\pi,\pi]$ 上满足狄利克雷充分条件，将 $f(x)$ 进行周期延拓，
$$
a_0=\frac2\pi\int_0^\pi f(x)dx=\frac\pi4\\
a_n=\frac2\pi\int_0^\pi f(x)\cos nxdx=\frac2\pi(\frac\pi{2n}\sin\frac{n\pi}2+\frac1{n^2}\cos\frac{n\pi}2-\frac1{n^2})\\
b_n=0\\
$$
$x=\pm\cfrac\pi2$ 时，傅里叶级数收敛于
$$
\frac12[f(\frac\pi2-0)+f(\frac\pi2+0)]=\frac\pi4
$$
则：
$$
f(x)=\frac\pi8+
\frac2\pi\sum_{i=1}^\infty(\frac\pi{2n}\sin\frac{n\pi}2+\frac1{n^2}\cos\frac{n\pi}2-\frac1{n^2})\cos nx,(-\pi\le x\le\pi,x\ne\frac\pi2)
$$
其中，我有一些不理解的点：

- 这似乎是一个余弦级数，这意味着参考答案的做法选择了偶延拓吗？可以选用另一种延拓方式吗？
  的确是一个余弦级数，因为参考答案中选择对其进行了偶延拓，也当然可以选用奇延拓来解答
- 比如选择了偶延拓，是否计算时其实就不需要考虑 $b_n$ 部分，直接将其写成 0 了？
  是的，选择了偶延拓，将不再包含 $\sin$ 项，因此其系数 $b_n$ 可直接赋为 0
- 关于最后得出的等式，我可以理解为在 $x=\cfrac\pi2$ 时等于号后面的式子等于 $\cfrac\pi4$ ，但 $f(\cfrac\pi2)\ne\cfrac\pi4$，因此等式只能在 $x\pm\cfrac\pi2$ 时成立吗？
  是的，这种推导是正确的



### T44

将 $f(x)=1-|x|,-1\le x\le1$ 展开成傅里叶级数，并求 $\sum_{n=1}^\infty \cfrac1{n^2}$ 的和
$$
a_0=\int_{-1}^11-|x|dx=2\int_0^1 1-xdx=1\\
a_n=\int_{-1}^1(1-|x|)\cos(n\pi x)dx=2\int_0^1(1-x)\cos(n\pi x)dx
$$
