## 2024.9.22 数学刷题！

### P59 解答题 T7

求以下级数的和函数：
$$
\sum_{n=0}^\infty\frac{4n^2+6n+3}{2n+1}x^{2n}
$$
解：
$$
\sum_{n=0}^\infty  \frac{4n^2+6n+3}{2n+1}x^{2n}=
\sum_{n=0}^\infty  \frac{(2n+1)^2+(2n+1)+1}{2n+1}x^{2n}
$$


首先，求其收敛半径：
$$
\lim_{n\to\infty}  \left| 
\frac{(2n+1)^2+(2n+1)+1}{2n+1}x^{2n}/\frac{(2n-1)^2+(2n-1)+1}{2n-1}x^{2n-2}
\right|=\\

\lim_{n\to\infty}  \left|
\frac{(2n+1)^2+(2n+1)+1}{(2n-1)^2+(2n-1)+1}\cdot
\frac{2n-1}{2n+1}
\right|x^2=\\

\lim_{n\to\infty}  \left|
\frac{(2n+1)+1+\cfrac1{2n+1}}{(2n-1)+1+\cfrac1{2n-1}}
\right|x^2=

\lim_{n\to\infty}  \left|
\frac{2n+2+\cfrac1{2n+1}}{2n+\cfrac1{2n-1}}
\right|x^2<1,\\x\in(-1,1)
$$
因此，$x$ 的收敛半径为 $1$，然后验证其边界条件时的敛散性：

$x=\pm1$ 时，有：
$$
\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(2n+1)^2+(2n+1)+1}{2n+1}
$$
显然发散，因此，该级数的收敛域是 $(-1,1)$

然后求其和函数：
$$
\sum_{n=0}^\infty  \frac{(2n+1)^2+(2n+1)+1}{2n+1}x^{2n}=\\
\sum_{n=0}^\infty(2n+1)x^{2n} + \sum_{n=0}^\infty x^{2n} + \sum_{n=0}^\infty\frac1{2n+1}x^{2n}=\\
(x\sum_{n=0}^\infty x^{2n})' + \sum_{n=0}^\infty x^{2n} + 
\frac1x \int\sum_{n=0}^\infty x^{2n}\mathrm dx=\\
(\frac x{1-x^2})'+\frac 1{1-x^2}+\frac1x \int\frac{\mathrm dx}{1-x^2}=\\
\frac{2}{(1-x^2)^2}+\frac1{2x}(\ln(1+x)-\ln(1-x))
$$
显然，$x=0$ 是其间断点，因此需要单独论证 $x=0$ 时的情形，显然此时和函数为 3，因此最终答案：
$$
S(x)=\begin{cases}
3,&x=0\\
\cfrac{2}{(1-x^2)^2}+\cfrac1{2x}(\ln(1+x)-\ln(1-x)),&x\in(-1,0)\cup(0,1)
\end{cases}
$$


### P59 T8

题目：将 $f(x)=\cfrac{1}{x^2-1}$ 展开成 $(x-2)$ 的幂级数

令 $y=(x-2)$ 则 $x=y+2$，则 $f(x)=f(y)=\cfrac1{(y+1)(y+3)}=\cfrac12(\cfrac1{y+1}-\cfrac{1}{y+3})$

将 $\cfrac1{y+1}$ 展开成幂级数：
$$
\sum_{n=0}^\infty(-1)^n y^n
$$
将 $\cfrac1{y+3}=\cfrac{1}{3}\cfrac{1}{\frac y3+1}$ 展开成幂级数：
$$
\frac13\sum_{n=0}^\infty(-1)^n(\frac y3)^n
$$
因此，$f(y)$ 展开成幂级数为：
$$
\frac12\left[
\sum_{n=0}^\infty(-1)^n y^n-
\frac13\sum_{n=0}^\infty(-1)^n(\frac y3)^n
\right]=\\
\frac12 \sum_{n=0}^\infty(-1)^n(1-\frac1{3^{n+1}})y^n=\\
\frac12 \sum_{n=0}^\infty(-1)^n(1-\frac1{3^{n+1}})(x-2)^n
$$

### P59 选择题

| 1    | 2    | 3    | 4    | 5    | 6    | 7    | 8    | 9    | 10   |
| ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- |
| D    | B    | A    | D    | B    | C    | D    | C    | A    | D    |

| 11   | 12   | 13   | 14   | 15   | 16   | 17   | 18   | 19   | 20   | 21   |
| ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- |
| D    | A    | D    | D    | B?   | C    | C    | B    | D    | B    | B    |

### P62 填空题

#### 1. 

$$
a_1-a_2+a_3-a_4+\cdots=2\\
a_1+a_3+a_5+a_7+\cdots=5
$$

8



#### 2. 

收敛域为 $[-2,2)$，和函数为：$\cfrac{2x}{(2-x)^2}$

#### 3. 

$$
[\frac12-\frac1{2\cdot3^{n+1}}]n!
$$

#### 4. 

$$
\sum_{n=1}^\infty nx^{n+2}
$$

#### 5.

$$
\ln\frac{x^2}{1-x^2}+x\ln(1-x^2)
$$

#### 6. 

$$
\frac{\sqrt 6}2
$$

#### 7. 

$$
(0,4)
$$

#### 8. 

10

#### 9.

$$
f(x)=\pi x+x^2(\pi<x<\pi)\\
\frac{a_0}2+\sum_{n=1}^{\infty}(a_n\cos nx+b_n\sin nx)
$$

求 $b_3$

$$
\frac1\pi\int_{-\pi}^{\pi}(\pi x+x^2)\sin 3x\mathrm dx=\frac23\pi
$$


#### 10.

$$
\frac\pi2
$$

#### 11.

$$
\frac{3\pi}{2}
$$

## 解答题

### 1. 

$$
S_0=\int_0^1 xe^{-x}dx+\int_1^2 (2-x)e^{-x}dx\\
$$


$$
\lim_{x\to\infty}x^{\cfrac 1x+1}-x=\lim_{n\to\infty}x(e^{\cfrac{\ln x}x}-1),\\

\because e^x=\sum_{n=0}^\infty\frac{x^n}{n!},\\

\therefore e^{\cfrac{\ln x}{x}}-1=\sum_{n=1}^\infty\frac1{n!}(\cfrac{\ln x}{x})^n\\

\therefore \lim_{x\to\infty} x\sum_{n=1}^\infty\frac1{n!}(\cfrac{\ln x}{x})^n=\lim_{x\to\infty} \sum_{n=1}^\infty\frac{\ln^n x}{n!\cdot x^{n-1}}>\lim_{n\to\infty}\ln n=+\infty,\\

\therefore\lim_{x\to\infty}x^{\cfrac 1x+1}-x=+\infty
$$



#### 13.

$$
\sum_{n=1}^\infty u_n
$$

收敛，则 
$$
\sum_{n=1}^\infty u_{n+1}
$$
因此，
$$
\sum_{n=1}^\infty u_n+u_{n+1}
$$
收敛，由于
$$
\sum_{n=1}^\infty u_n+u_{n+1}>\sum_{n=1}^\infty 2\sqrt{u_nu_{n+1}}
$$
因此
$$
\sum_{n=1}^\infty \sqrt{u_nu_{n+1}}
$$
收敛。同时，$\sum_{n=1}^\infty \sqrt{u_nu_{n+1}}$ 的收敛无法证明 $\sum_{n=1}^\infty u_n+u_{n+1}$ 收敛



#### 14.

由于 $\sum_{n=1}^\infty a_n$ 发散，因此 $\lim_{n\to\infty}S_n=\infty$

由于 $\forall n>1,a_n>0$，因此 $\cfrac1{S_n}$ 单调递减。根据交错级数审敛法：
$$
\sum_{n=1}\infty\frac{(-1)^n}{S_n}
$$
收敛
