# 李林模拟卷系列

## 一号卷

## 0x00 选择题

**(2)** 设 $f(x,y)=\begin{cases}\cfrac{x^2+y^2}{x^2+y^4}\sin(xy^2),&x^2+y^2\ne0\\0,&x^2+y^2=0\end{cases}$，下面正确的是



A. $f_{xy}''(0,0)$ 存在，$f''_{yx}(0,0)$ 存在

B. $f_{xy}''(0,0)$ 存在，$f''_{yx}(0,0)$ 不存在

C. $f_{xy}''(0,0)$ 不存在，$f''_{yx}(0,0)$ 存在

D. $f_{xy}''(0,0)$ 不存在，$f''_{yx}(0,0)$ 不存在

> 看来这题是我想多了，其实直接尝试求 $f_{xy}'',f_{yx}''$ 就好，首先求出它们的一阶导数：
> $$
> f_x'=y^2\cos(xy^2)\frac{x^2+y^2}{x^2+y^4}+\frac{2x(y^4-y^2)}{(x^2+y^4)^2}\sin(xy^2)\\
> f_y'=2xy\cos(xy^2)\frac{x^2+y^2}{x^2+y^4}+\frac{2y(x^2+y^4)-4y^3(x^2+y^2)}{(x^2+y^4)^2}\sin(xy^2)\\
> f_x'(0,0)=\lim_{x\to0}\frac{f(x,0)-f(0,0)}{x}=0\\
> f_y'(0,0)=\lim_{y\to0}\frac{f(0,y)-f(0,0)}{y}=0
> $$
> 然后求它们的混合二阶导数
> $$
> f''_{xy}(0,0)=\lim_{y\to 0}\frac{f_x'(0,y)-f_x'(0,0)}{y}=\lim_{y\to0}\frac{1-0}{y}=\infty\\
> f''_{yx}(0,0)=\lim_{x\to 0}\frac{f_y'(x,0)-f_x'(0,0)}{x}=\lim_{x\to0}\frac{0-0}{x}=0
> $$
> 因此，$f_{xy}''$ 不存在，而 $f_{yx}''$ 存在

**(6)** 设 $\mathbf A,\mathbf B$ 分别是 $m\times n,n\times s$ 矩阵，且 $r(\mathbf A)=n$，则正确的是：

A. $\mathbf{AB}$ 的列向量组与 $\mathbf B$ 的列向量组等价
B. $\mathbf{AB}$ 的行向量组与 $\mathbf B$ 的行向量组等价
C. $\mathbf{AB}$ 的列向量组与 $\mathbf A$ 的列向量组等价
D. $\mathbf{AB}$ 的行向量组与 $\mathbf A$ 的行向量组等价

> $\mathbf{AB}$ 是一个 $m\times s$ 矩阵
>
> 考虑以下两个线性方程组：
> $$
> \mathbf {Bx}=0,\mathbf {ABx}=0
> $$
> 由于 $r(\mathbf A)=n$，且由于若 $\mathbf {A(Bx)}=0$，那么，$r(\mathbf A)+r(\mathbf{Bx})\le n$，因此使第二个方程成立的 $\mathbf{Bx}$ 只有零向量
>
> 这也就是说：
>  $\mathbf {Bx}=0$ 的任一解都是 $\mathbf{ABx}=0$ 的解
> 所以 $\mathbf {AB}$ 与 $\mathbf{B}$ 可以通过行变换相互转化，因此二者的行向量组等价。
> 因此，正确答案是 B



**(10)** 设 $X_1,X_2,X_3,X_4$ 是来自总体 $N(\mu,\sigma^2),\sigma>0$ 的简单随机样本，$\overline X$ 是样本均值，$S^2$ 是样本方差，下面正确的是？

A. $\cfrac{X_1-X_2}{|X_3-X_4-2|}\sim t(2)$

B. $\cfrac{4(\overline X-1)^2}{\sigma_5}\sim\chi^2(2)$

C. $\cfrac1{2\sigma^2}[(X_1-X_2)^2+(X_3-X_4)^2]\sim\chi^2(2)$

D. $\cfrac{4(\overline X-1)^2}{S^2}\sim F(3,1)$

> 考虑 $\chi^2,t,F$ 分布的定义式即可





### 0x02 填空题

**(13)** 设 $a>0$，反常积分
$$
\int_1^\infty\frac{\mathrm dx}{(x^2+2x)^a}
$$
**发散**，无穷级数
$$
\sum_{n=1}^\infty\left(\frac1n-\sin\frac1n\right)^a
$$
**收敛**，则 $a$ 的取值范围是：

> 使用**比较审敛法的极限形式**即可。
>
> 显然，
> $$
> \lim_{x\to\infty}(\frac{1/(x^2+2x)^a}{1/(x^2)^a})=1
> $$
> 因此，
> $$
> \int_1^\infty\frac{\mathrm dx}{x^{2a}}
> $$
> 的敛散性与目标的敛散性一致，显然 $0<2a\le 1$ 时，它是发散的，这样我们就找到了 $a$ 的上限，$a\le\frac12$
>
> 对于这里的无穷级数：
> $$
> \sum_{n=1}^\infty\left(\frac1n-\sin\frac1n\right)^a
> $$
> 当 $n\to\infty$ 时，$\cfrac1n-\sin\cfrac1n$ 是一个无穷小，显然它与 $\cfrac1{n^3}$ 是等价无穷小，也就是：
> $$
> \lim_{x\to\infty}\frac{\cfrac1n-\sin\cfrac1n}{\cfrac1{n^3}}=\frac16
> $$
> 根据比较审敛法的极限形式，原级数的敛散性与以下级数一致：
> $$
> \sum_{n=1}^\infty\frac1{x^{3a}}
> $$
> 显然，若它要收敛，则 $3a>1$，也就是 $a>\cfrac13 $，因此 $\cfrac13<a\le\cfrac12$



**(15)** 设 $\mathbf A$ 是 2 阶矩阵，线性方程组 $\mathbf {AX}=\begin{bmatrix}3\\2\end{bmatrix}$ 的通解是 $k\begin{bmatrix}-2\\1\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}3\\-4\end{bmatrix}$，若 $\beta=\begin{bmatrix}5,\\-10\end{bmatrix}$，求 $\beta^T\mathbf A\beta$



> 参考答案解法：
> $$
> \xi=\begin{bmatrix}-2\\1\end{bmatrix},\eta=\begin{bmatrix}3\\-4\end{bmatrix},\\
> \beta=2\xi+3\eta\\
> \mathbf A\xi=0,\mathbf A\eta=\begin{bmatrix}3\\2\end{bmatrix},\\
> \mathbf A\beta=\mathbf A(2\xi+3\eta)=3\mathbf A\eta\\
> \beta^T\mathbf A\beta=3*(5,-10)*\begin{bmatrix}3\\2\end{bmatrix}=-15
> $$
> 我的解法：
>
> 根据该线性方程组的解系的情况，显然可以推知：
> $$
> \begin{bmatrix}
> a_{11}&a_{12}&3\\
> a_{21}&a_{22}&2
> \end{bmatrix}
> $$
> 这个矩阵的两行是成比例的，可以将其写为以下形式：
> $$
> \begin{bmatrix}
> a&b&3\\
> \frac23a&\frac23b&2
> \end{bmatrix}
> $$
> 对其进行线性变换后，可以得到：
> $$
> \begin{bmatrix}
> 1&\frac ba&\frac3a\\
> 0&0&0
> \end{bmatrix}
> $$
> 解出：
>
> $$
> \begin{bmatrix}\frac3a-\frac ba x_2\\x_2\end{bmatrix}=
> k\begin{bmatrix}-\frac ab\\1\end{bmatrix}+
> \begin{bmatrix}\frac 3a\\0\end{bmatrix}=
> k\begin{bmatrix}-\frac ab\\1\end{bmatrix}+
> \begin{bmatrix}\frac 3a+4\frac ab\\-4\end{bmatrix}
> $$
> 因此，有：
> $$
> -\frac ab=-2,\\
> \frac 3a+4\frac ab=3,\\
> $$
> 后边懒得算了。




$$
\lim_{x\to 0}\frac{(1+x)^x-\cos x}{(\sin 2x-\sin x)[\ln(1+x)-\ln(1-x)]}=\\
\lim_{x\to 0}\frac{e^{x\ln(1+x)}-1+1-\cos x}{(\sin 2x-\sin x)[\ln(1+x)-\ln(1-x)]}=\\
\lim_{x\to 0}\frac{x\ln(1+x)+\frac{1}{2}x^2}{(\sin 2x-\sin x)[\ln(1+x)-\ln(1-x)]}=\\
\frac32\lim_{x\to 0}\frac{x^2}{(\sin 2x-\sin x)[\ln(1+x)-\ln(1-x)]}=\\
$$

$$
\ln(\frac{1+x}{1-x}+1-1)\sim\frac{1+x}{1-x}-1=\frac{1+x-1+x}{1-x}=\frac{2x}{1-x}
$$

$$
\frac32\lim_{x\to 0}\frac{x^2}{(\sin 2x-\sin x)[\frac{2x}{1-x}]}=\\
\frac34\lim_{x\to 0}\frac{x}{(\sin 2x-\sin x)}=
\frac34\lim_{x\to0}\frac{1}{2\cos 2x-\cos x}=\frac34
$$



