### p18 填空题 T10

曲线 $L:\begin{cases}x=a(t-\sin t)\\y=a(1-\cos t)\end{cases},(a>0)$ 在 $t=\cfrac\pi2$ 对应处的曲率为___

> 解法：
> $$
> \mathrm dx=a(1-\cos t)\mathrm dt\\
> \mathrm dy=a\sin t\mathrm dt\\
> \frac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\frac{\sin t}{1-\cos t},\frac{\mathrm dy}{\mathrm dx}|_{t=\frac{\pi}2}=1\\
> \\
> \frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm dx}=\frac{\cos t-1}{(1-\cos t)^2}=-\frac{1}{1-\cos t}\mathrm dt\\
> \frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm dx^2}=-\frac{1}{a(1-\cos t)^2},\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm dx^2}|_{t=\frac{\pi}2}=-\frac1a\\
> 曲率=\frac{y''}{(1+y'^2)^{\frac32}}=\frac1{2\sqrt2 a}
> $$

这道题中，主要关注的是**曲率**的求法，记住曲率的公式：$\cfrac{y''}{(1+y'^2)^{\cfrac32}}$



### p19 解答题 T14

求 $y=\cfrac{2x^2+3x+1}{x+1}e^{\cfrac1x}$ 的渐近线

 >解法：
 >
 >由于 $\lim_{x\to\infty}\cfrac{2x^2+3x+1}{x+1}e^{\cfrac1x}=\infty$，因此曲线**没有水平渐近线**
 >由 $\lim_{x\to0^+}\cfrac{2x^2+3x+1}{x+1}e^{\cfrac1x}=+\infty$ 可知 $x=0$ 是曲线的一条**铅直渐近线**
 >显然 y 在 x = -1 处没有定义，而：
 >$\lim_{x\to -1}\cfrac{2x^2+3x+1}{x+1}e^{\cfrac1x}=-\cfrac 1e$，则 $x=-1$ 是曲线的一条**非铅直渐近线**
 >
 >由于 $k=\lim_{x\to\infty}\cfrac{2x^2+3x+1}{x(x+1)}e^{\cfrac1x}=2$
 >$b=\lim_{x\to\infty}(\cfrac{2x^2+3x+1}{x+1}e^{\cfrac1x}-2x)=3$
 >则 $y=2x+3$ 是曲线的一条**斜渐近线**

这道题是一个求解曲线渐近线的十分全面的例子。



### p20 选择题 T7

设函数 $f(x)$ 二阶可导，且 $f'(x)>0,f''(x)>0,\Delta y=f(x+\Delta x)-f(x)$，其中 $\Delta x<0$，则（）
A. $\Delta y>\mathrm dy>0$    B. $\Delta y<\mathrm dy<0$
C. $\mathrm dy>\Delta y>0$    D. $\mathrm dy<\Delta y<0$

> D
>
> 根据**拉格朗日中值定理**，有：$\exist\varepsilon\in(x+\Delta x,x),\Delta y=f'(\varepsilon)\Delta x=f(x+\Delta x)-f(x)$
> 而 $\mathrm dy=f'(x)\Delta x$，由于 $f''(x)>0$，因此  $f'(x)$ 单调递增
> $\varepsilon<x\to f'(\varepsilon)<f'(x)\to f'(\varepsilon)\Delta x>f'(x)\Delta x\to\Delta y>\mathrm dy$



## p58 选择题 T2

题目为论证以下无穷级数的敛散性
$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{\sin\sqrt{n^2+1}\pi}{\sqrt n}
$$
 参考答案的流程：
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac{\sin\sqrt{n^2+1}\pi}{\sqrt n}=
\sum_{n=1}^\infty(-1)^n\frac{\sin(\sqrt{n^2+1}-n)\pi}{\sqrt n}=
\sum_{n=1}^\infty(-1)^n\frac{\sin\cfrac{\pi}{\sqrt{n^2+1}+n}}{\sqrt n}
$$
参考答案的步骤倒目前为止还好理解，但其下一步试图论证其绝对收敛的步骤就难以理解了。首先，论证该级数绝对收敛就是论证
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac{\sin\cfrac{\pi}{\sqrt{n^2+1}+n}}{\sqrt n}
$$
的敛散性，但参考答案却这样论证：
$$
\frac{\sin\cfrac{\pi}{\sqrt{n^2+1}+n}}{\sqrt n}\sim\frac{\pi}{2n^{\frac{3}{2}}}
$$
我当然也理解 $\sum_{n=1}^\infty\frac{\pi}{2n^{\frac{3}{2}}}$ 是收敛的，但为什么原式能够与之画上 $\sim$ 符号，并且参考答案说这使用了**比较申敛法**呢？这是我无法理解的。

> 这是因为：
> $$
> \lim_{n\to\infty}\frac{\sin\cfrac{\pi}{\sqrt{n^2+1}+n}}{\sqrt n}/\frac{\pi}{2n^{\frac{3}{2}}}=1
> $$
> 因此，二者的敛散性是相关的，这是**比较申敛法的极限形式**

## P58 选择题 T3

题目为论证以下无穷级数的敛散性；
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac{\sqrt{n+1}-\sqrt{n-1}}{n^{a+\frac12}}\cdot\frac{\sin n}{1+\arctan ^2an},a>0
$$
参考答案中的其中一步流程为：
$$
\left|\frac{\sqrt{n+1}-\sqrt{n-1}}{n^{a+\frac12}}\cdot\frac{\sin n}{1+\arctan ^2an}\right|\le\frac{\sqrt{n+1}-\sqrt{n-1}}{n^{a+\frac12}}
$$
它所小于等于的式子的收敛很容易证明并且可以利用比较审敛法得出前面绝对值的收敛，并证明原级数的绝对收敛。

## P58 选择题 T4

若 $\sum_{n=1}^\infty a_n,\sum_{n=1}^\infty b_n$ 都收敛，则 $\sum_{n=1}^\infty a_nb_n$ 也收敛，这一选项是不成立的。反例：
$$
a_n=(-1)^n\frac{1}{\sqrt n},b_n=(-1)^n\frac{1}{\sqrt n}
$$

## P58 填空题 T3

求以下级数的和：
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac1{n(2n-1)}
$$
显然，它可以化成以下形式：
$$
\sum_{n=1}^\infty2(\frac{1}{2n-1}-\frac1{2n})=2\sum_{n=1}^\infty(-1)^{n-1}\frac 1n
$$
而 $\ln (1+x)=\sum_{n=1}^\infty(-1)^{n-1}\cfrac xn$，因此，它等于 $2\ln 2$

## P58 填空题 T6

求以下级数的和函数：
$$
\sum_{n=0}^\infty n^2x^n
$$

$$
\sum_{n=0}^\infty n^2x^2=\sum_{n=1}^\infty n^2x^2=\sum_{n=1}^\infty [n(n-1)+ n]x^n=\\
\sum_{n=2}^\infty n(n-1)x^n+\sum_{n=1}^\infty nx^n=\\
x^2\sum_{n=2}^\infty n(n-1)x^{n-2}+x\sum_{n=1}^\infty nx^{n-1}=\\
x^2\left(\sum_{n=2}^\infty x^n\right)''+x\left(\sum_{n=1}^\infty x^n\right)'=\\
x^2\left(\frac1{1-x}-x-1\right)''+x\left(\frac1{1-x}-1\right)'=\frac{x^2+x}{(1-x)^3}\\
$$

## P58 填空题 T8

题目为求以下幂级数的收敛域：
$$
\sum_{n=0}^\infty\frac{(-1)^n}{2n+1}x^{2n+1}
$$
参考答案给出的做法是：
$$
\lim_{n\to\infty}\left|\frac{(-1)^{n+1}}{2(n+1)+1}/\frac{(-1)^n}{2n+1}\right|=1
$$
因此其收敛半径是 1，然后分别论证 $x=\pm 1$ 时敛散性即可。然而，我学过的幂级数的收敛半径算法如下所示：

#### 收敛半径的计算

对于幂级数 $\sum_{n=0}^\infty a_nx^n$，如果：
$$
\lim_{n\to\infty}|\cfrac{a_{n+1}}{a_n}|=\rho
$$
则这个幂级数的收敛半径为：
$$
R=
\begin{cases}
\cfrac1\rho&\rho\ne0\\
+\infty&\rho=0\\
0&\rho=+\infty
\end{cases}
$$

---

按照我的理解，$a_n$ 应当是 $x^n$ 的系数，然而，题目给出的级数，实际上相当于：
$$
x-\frac{1}{3}x^3+\frac{1}{5}x^5-\cdots
$$
也就是说，如果计算
$$
\lim_{n\to\infty}|\cfrac{a_{n+1}}{a_n}|=\rho
$$
假如 $n$ 是奇数，那么 $a_{n+1}$ 就应当是 0，但参考答案却使用 $x^{n+2}$ 与 $x^n$ 的系数的比值极限作为收敛半径，这与我所熟知的收敛半径的算法是冲突的吗？



## P59 填空题 T10

设函数 $f(x)$ 是以 4 为周期的函数，当 $x\in[-2,2)$ 时
$$
f(x)=\begin{cases}
0,&-2\le x< 0\\
2-x,&0\le x<1\\
x-1,&1\le x<2
\end{cases}
$$
设 $f(x)$ 的傅里叶级数的和函数 $S(x)$，则 $S(9)$ 等于多少？

> 要计算 $S(9)$ 的值，我们需要理解傅里叶级数的和函数 $S(x)$ 在点 $x=9$ 处的取值。
>
> ### 第一步：确定 $x=9$ 对应的函数值
>
> 由于函数 $f(x)$ 的周期为 4，我们可以将 $x=9$ 映射到一个等价的 $x'$，使其落在定义区间 $[-2, 2)$ 内：
>
> $$
> x' = x - 4n
> $$
>
> 其中，$n$ 是使 $x'$ 落在 $[-2, 2)$ 内的整数。
>
> 计算 $n$：
>
> $$
> n = \left\lfloor \frac{9 + 2}{4} \right\rfloor = \left\lfloor \frac{11}{4} \right\rfloor = 2
> $$
>
> 因此：
>
> $$
> x' = 9 - 4 \times 2 = 1
> $$
>
> 所以，$x=9$ 对应于 $x'=1$。
>
> ### 第二步：计算 $f(1^-)$ 和 $f(1^+)$
>
> 函数 $f(x)$ 在 $x=1$ 处可能存在间断点，需要分别计算左极限和右极限。
>
> - 当 $0 \leq x < 1$ 时，$f(x) = 2 - x$。因此：
>
>   $$
>   f(1^-) = 2 - 1 = 1
>   $$
>
> - 当 $1 \leq x < 2$ 时，$f(x) = x - 1$。因此：
>
>   $$
>   f(1^+) = 1 - 1 = 0
>   $$
>
> ### 第三步：计算傅里叶级数的和函数 $S(1)$
>
> 根据傅里叶级数在间断点处的收敛性，和函数 $S(x)$ 在 $x=1$ 处的值为：
>
> $$
> S(1) = \frac{f(1^-) + f(1^+)}{2} = \frac{1 + 0}{2} = 0.5
> $$
>
> ### 第四步：得出 $S(9)$ 的值
>
> 由于 $S(x)$ 是以 4 为周期的函数，因此：
>
> $$
> S(9) = S(1) = 0.5
> $$
>
> ### 答案
>
> $$
> S(9) = 0.5
> $$

## P59 解答题 T1

题目为判断下列级数的敛散性：
$$
\sum_{n=1}^\infty(2^{\frac1{n}}-2^{\frac{1}{n+1}})
$$
参考答案的解法为：
$$
0\le 2^{\frac1{n}}-2^{\frac{1}{n+1}}=2^\xi\ln2\cdot\left(\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}\right),\frac{1}{n+1}<\xi<\frac{1}{n}
$$
在得到这个式子后，后续的步骤就容易理解的，因此这里我就不再继续给出了。最令我感到疑惑的就是我写出的这一步。

而实际上，得到这个式子的依据，是**拉格朗日中值定理**：
$$
f(x)=2^x,\exist \xi\in(\frac1n,\frac1{n+1}),f(\frac1n)-f(\frac1{n+1})=f'(\xi)(\frac1n-\frac1{n+1})\\
2^\xi\ln2\cdot\left(\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}\right)
$$
尝试解本题时，尝试过以下方法：

- 比值审敛法
- 转换成完全平方公式并通过基本不等式 $ab\le\cfrac12(a^2+b^2)$ 进行放缩

现在，我们得到了一个新的比较申敛法的放缩思路：利用中值定理

## P62 填空题 T8

求以下式子：
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac{n^2+2n}{2^n}
$$
解：
$$
F(x)=\sum_{i=1}^\infty(n^2+2n)x^n=\sum_{i=2}^\infty n(n-1)x^n+3\sum_{i=1}^\infty nx^n=\\
x^2(\sum_{i=2}^\infty x^n)''+3x(\sum_{i=1}^\infty x^n)'=\\
x^2(\frac{1}{1-x}-x-1)''+3x(\frac1{1-x}-1)'=\\
\frac{2x^2}{(1-x)^3}+\frac{3x}{(1-x)^2}=\frac{3x-x^2}{(1-x)^3}
$$
则：
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac{n^2+2n}{2^n}=F(\frac12)=10
$$

## 极限求法

$$
\lim_{n\to\infty}n^{\frac 1n+1}-n
$$

