# 高等数学·8-上 其他类型的常微分方程

## 考纲内容

- 常微分方程的基本概念
- 变量可分离的微分方程
- 齐次微分方程
- 一阶线性微分方程
- 伯努利（Bernoulli）方程
- 全微分方程
- 可用简单的变量代换求解的某些微分方程
- 可降阶的高阶微分方程
- 线性微分方程解的性质及解的结构定理
- 二阶常系数齐次线性微分方程
- 高于二阶的某些常系数齐次线性微分方程
- 简单的二阶常系数非齐次线性微分方程
- 欧拉（Euler）方程
- 微分方程的简单应用

## 一、微分方程基本概念

> 考纲摘要：了解微分方程及其阶、解、通解、初始条件和特解等概念

- **微分方程**：表示未知函数、未知函数的导数与自变量之间的关系的方程叫做微分方程
- **微分方程的阶**：微分方程中出现的未知函数的最高阶导数的阶数叫做**微分方程的阶**

$n$ 阶微分方程的一般形式：
$$
F(x,y,y',\cdots,y^{(n)})=0
$$

- **微分方程的解**：设函数 $y=\varphi(x)$ 在区间 $I$ 上有 $n$ 阶连续导数，如果在区间 $I$ 上
  $F[x,\varphi(x),\varphi'(x),\cdots,\varphi^{(n)}]=0$，那么函数 $\varphi(x)$ 就叫该微分方程在区间 $I$ 上的解
- **微分方程的通解**：如果微分方程中含有任意常数，且任意常数的个数与微分方程的阶数相同，这样的解就是**微分方程的通解**
- 当给定**初始条件**时，通解中的任意常数就可以被确定，这样就可以得到**微分方程的特解**



## 二、一阶微分方程

### 0x00 可分离变量的微分方程

> 考纲摘要：掌握变量可分离的微分方程的解法

如果一个一阶微分方程可以写成 $g(y)\mathrm dy=f(x)\mathrm dx$ 的形式，这个方程就叫做**可分离变量的微分方程**

左右积分可得 $G(y)=F(x)+C$ 这就叫做隐式通解

考法：

* 求解可分离变量的微分方程
* 列出微分方程（通常是可分离变量的微分方程），求解简单的实际问题



### 0x01 齐次微分方程

> 考纲摘要：会解齐次微分方程

#### 1. 齐次方程的解法

如果一个方程可以化为这样的形式：
$$
\frac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\phi(\frac yx)
$$
则称之为**齐次方程**

**推荐的演算步骤：**

- 令 $u=\cfrac yx$
- 直接得到：$\cfrac{\mathrm du}{\phi(u)-u}=\cfrac{\mathrm dx}x$
- 对两边进行积分，最终可得到 $u(x)$
- $y=xu(x)$



>  <h3>求解原理</h3>
>
>  $$
>  y=ux,\mathrm dy=\mathrm{d}(ux)=x\mathrm du+u\mathrm dx\\
>  \frac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=u+x\frac{\mathrm du}{\mathrm dx}
>  $$
>  也就是说：
>  $$
>  u+x\frac{\mathrm du}{\mathrm dx}=\phi(u)
>  $$
>  进而化成：
>  $$
>  \frac{\mathrm du}{\phi(u)-u}=\frac{\mathrm dx}x
>  $$
>  这样两边积分之后，求出了 $u(x)$，那么 $y(x)=xu(x)$ 

#### 2. 把微分方程化为齐次方程

以下方程：
$$
\frac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\frac{ax+by+c}{a_1x+b_1y+c_1}
$$
当 $c=c_1=0$ 时，可以直接化成齐次方程，而在其不为 0 时，可以先做如下变换：

令 $X=x+h,Y=y+k$，则 $\mathrm dX=\mathrm dx,\mathrm dY=\mathrm dy$
-u那么，有：
$$
\frac{\mathrm dY}{\mathrm dX}=\frac{aX+bY+ah+bk+c}{a_1X+b_1Y+a_1h+b_1h+c_1}
$$
求解以下方程：
$$
\begin{bmatrix}a&b\\a_1&b_1\end{bmatrix}\begin{bmatrix}h\\k\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}-c\\-c_1\end{bmatrix}
$$
这样求出的 $h,k$ 会使得原方程中不再含有常数项，因此可以进一步化为齐次方程，之后就可以按照齐次方程的解法对其进行求解

**推荐的演算步骤**：

- 从 $\cfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\cfrac{ax+by+c}{a_1x+b_1y+c_1}$ 提取 $a,b,a_1,b_1,c,c_1$，列出线性方程 $\begin{bmatrix}a&b\\a_1&b_1\end{bmatrix}\begin{bmatrix}h\\k\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}-c\\-c_1\end{bmatrix}$

- 解出 $h,k$，将 $X=x+h,Y=y+k$ 代入，得到
  $$
  \frac{\mathrm dY}{\mathrm dX}=\frac{aX+bY}{a_1X+b_1Y}=\frac{a+b\cfrac YX}{a_1+b_1\cfrac YX}
  $$

- 按照齐次方程的解法，将 $u=\cfrac YX$ 代入：
  $$
  \frac{\mathrm du}{\cfrac{a+bu}{a_1+b_1u}-u}=\frac{\mathrm dX}{X}
  $$

- 解出 $u(X)$ 后，也就有 $Y(X)=Xu(X)$

- 然后，$y(x)=Y(x+h)-k$



### 0x02 全微分方程

> 考纲摘要：会解全微分方程

全微分方程的基本形式：
$$
M(x, y) \, \mathrm{d}x + N(x, y) \, \mathrm{d}y = 0
$$
判断一个方程是否是全微分方程，需要检查以下条件是否成立：
$$
\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}
$$
如果这个条件成立，则存在一个函数 $F(x,y)$，使得：
$$
\mathrm{d}F = M(x, y) \, \mathrm{d}x + N(x, y) \, \mathrm{d}y
$$
这就是全微分的形式，可以很方便的求出 $F(x,y)$，这样一来，所求微分方程就是隐函数 $F(x,y)=0$

> 考虑二元函数的全微分的形式：
> $$
> \mathrm dF=\frac{\partial F}{\partial x}\mathrm dx+\frac{\partial F}{\partial y}\mathrm dy
> $$
> 所以这里 $M$ 被期望为 $\cfrac{\partial F}{\partial x}$，$N$ 被期望为 $\cfrac{\partial F}{\partial y}$，而需要检查的条件 $\cfrac{\partial M}{\partial y} = \cfrac{\partial N}{\partial x}$，本质上是在测试：
> $$
> \frac{\partial^2 F}{\partial x\partial y}=\frac{\partial^2 F}{\partial y\partial x}
> $$
> 根据偏微分的性质，这个条件必须是成立的，否则 $M,N$ 就不是同一个二元函数不同变量的偏导数。

**推荐的演算步骤：**

- 对于 $M(x, y) \, \mathrm{d}x + N(x, y) \, \mathrm{d}y = 0$，首先验证这是否是一个全微分，即验证 $\cfrac{\partial M}{\partial y} = \cfrac{\partial N}{\partial x}$ 是否成立
- 如果成立，则求出相应的二元函数 $F(x,y)$
  - $F(x,y)=\int M(x,y)\mathrm dx+\phi(y)$
  - 对上一步求出的二元函数求 $y$ 的偏导，得到这个形式的式子：$\cfrac{\part F(x,y)}{\part y}=N(x,y)=\cfrac{1}{\part y}\int M(x,y)\mathrm dx+\phi'(y)$
  - 然后，$\phi'(y)=N(x,y)-\cfrac{1}{\part y}\int M(x,y)\mathrm dx$
  - 这样一来，就求出了 $F(x,y)$
- $F(x,y)=0$ 就是所求微分方程的解，当然，这里是一个隐函数的形式，也可以选择进一步将其化为 $y=y(x)$ 的形式



## 三、可降阶的高阶微分方程

> 考纲摘要：会用降阶法解下列形式的微分方程：$y^{(n)}=f(x),y''=f(x,y'),y''=f(y,y')$

### 0x00 $y^{(n)}=f(x)$ 型

显然，有：
$$
y^{(n-1)}=\int f(x)\mathrm dx+C_1\\
y^{(n-2)}=\int\left[\int f(x)\mathrm dx+C_1\right]+C_2
\\
\cdots
$$
进行 $n$ 次积分后即可求解出 $y$ 

### 0x01 $y''=f(x,y')$ 型

可以设 $p=y'$，则 $y''=p'$，原方程可化为
$$
p'=f(x,p)
$$
这就成了一个一阶微分方程，利用一阶微分方程的解法求解出 $p(x,C_1)$，则 $y=\int p(x,C_1)\mathrm dx+C_2$



### 0x02 $y''=f(y,y')$ 型

令 $y'=p$
那么：
$$
y''=\frac{\mathrm dp}{\mathrm dx}=
\frac{\mathrm dp}{\mathrm dy}\cdot\frac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=p\frac{\mathrm dp}{\mathrm dy}
$$
这样就得到了一阶微分方程：
$$
p\frac{\mathrm dp}{\mathrm dy}=f(y,p)
$$
进一步，利用一阶微分方程的解法求出 $p=\varphi(y,C_1)$

显然，这样一来实际上相当于降阶地得到了：
$$
y'=\varphi(y,C_1)
$$
这样一个一阶微分方程方程，再次利用一阶微分方程的解法求解该方程，即可求出 $y$

**推荐的演算步骤**：

- 令 $y'=p$，原方程可化为 $p\cfrac{\mathrm dp}{\mathrm dy}=f(y,p)$
- 解出 $p=p(y,C_1)$
- 解 $y'=p(y,C_1)$

